\section{Conclusion}

Dans ce papier, nous comparons trois méthodes d'assimilation de données usuelles, 3D-Var, 4D-Var et le filtre de Kalman (KF), pour estimer l'état du système de Lorenz \cite{L63}, dont l'observation est discrète et bruitée. Les principales différences entre ces méthodes ont été mises en évidence : la méthode 3D-Var, locale, voit sa précision diminuer quand la fréquence de mesure devient trop faible, alors que la méthode 4D-Var, globale, arrive à conserver une précision de prédiction identique sur un large domaine de fréquence de mesures. On peut noter que lorsque l'assimilation est réalisée sur des temps longs, la méthode 4D-Var est plus précise que lorsque l'assimilation est faite sur des temps courts.  La méthode stochastique du filtre de Kalman est, quant à elle, une méthode tout ou rien : si on n'apporte pas suffisamment d'informations, la trajectoire obtenue sort de l'attracteur de Lorenz, mais si la méthode a suffisamment d'informations, alors la qualité de la prédiction est bien supérieure à celle des autres méthodes, notamment du fait que l'erreur de covariance d'analyse est mise à jour à chaque observation.  Ce qui ressort de cette étude, c'est que si l'on souhaite avoir une méthode d'assimilation de données fiable pour différentes erreurs et fréquences de mesures, la méthode 4D-Var semble la plus adaptée parmi les trois méthodes analysées ici. Le cas traité ici est de faible dimension, bien que fortement nonlinéaire. Il serait intéressant d'étendre cette analyse à des systèmes de dimension plus grande, comme le système de Lorenz-96, afin d'évaluer le coût de chacune de ces méthodes. En revanche, une étude sur la propagation d'une perturbation sur les conditions initiales a montré que le caractère gaussien ne se propageait pas lorsque le système évolue ce qui est contraire aux hypothèses des différentes méthodes d'assimilation de données. Il faudrait donc voir dans quelle mesure ces méthodes d'assimilation de données restent fonctionnelles malgré la non gaussianité du bruit.